% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 48.jpg

% В изначальной версии эта глава имела номер 11 и называлась "Линейные колебания систем с одной степенью свободы".
% В новой версии это раздел №4 главы №5, и называется он "Свободные незатухающие и затухающие колебания".
% Чтобы не путаться, буду помечать всё номером 11, как в изначальной версии.


\section[Исследование дифференциального уравнения движения линейной колебательной системы с одной степенью свободы\ \ ]{Исследование дифференциального уравнения движения линейной колебательной системы с одной степенью свободы}%11 (было "Линейные колебания систем с одной степенью свободы")

\subsection{Получение математической модели системы с использованием уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода}%5.4

\SCBeginFigure
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/2_5.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/48-1}%
 \input{images/pdf/7_2.tikz}%
 }
 \caption{}
 \label{img:48-1}
\SCEndFigure

% TODO: цифры в макрос, чтобы можно было опционально делать их курсивом
Рассмотрим приведённую на~\cref{img:48-1} механическую систему.
Система на рисунке изображена в положении статического равновесия.
Она состоит из груза \SCTxtNum{1} и двух дисков \SCTxtNum{2} и \SCTxtNum{3} одинакового радиуса~\scrad{}.
Их массы \scm{1}, \scm{2} и \scm{3} одинаковы и равны \scm{}.
Диски закреплены на осях, проходящих через их центры масс.
Груз \SCTxtNum{1} подвешен на нерастяжимой нити, второй конец которой перекинут через диски \SCTxtNum{2} и \SCTxtNum{3}, а затем скреплён с пружиной (коэффициент жёсткости пружины \scc{}), второй конец которой неподвижно зафиксирован.
К грузу \SCTxtNum{1} снизу прикреплён демпфер (коэффициент вязкого трения демпфера \sctra{}).
Действующие на систему силы:
силы тяжести всех тел,
сила упругости пружины,
сила вязкого трения в демпфере,
приложенная к грузу \SCTxtNum{1} возмущающая сила \sch{}:
\begin{equation*}
\sch{} = \sch{0}\p\scptbs,
\end{equation*}
где \sch{0} "--- амплитуда возмущающей силы, % TODO: \scha
\scApplFreq{} "--- круговая частота возмущающей силы,
\scApplEpoch{} "--- начальная фаза возмущающей силы,
$\scptb$ "--- фаза возмущающей силы.

% TODO: сделать вариант eqhighlight, когда не будет вообще ничего (NB: это потребует расстановки доп. знаков умножения)
Последовательно осуществим изложенные ранее действия для применения уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода.
Анализируемая система имеет только одну степень свободы.
В качестве обобщённой координаты выберем перемещение груза \SCTxtNum{1} относительно его положения при статическом равновесии системы: $\scq{} = x$.
Следующим шагом определим кинетическую энергию системы.
Она определяется суммой кинетических энергий тел \SCTxtNum{1}, \SCTxtNum{2} и \SCTxtNum{3}.

С учётом известного характера их движения (\SCTxtNum{1} "--- поступательное, \SCTxtNum{2} и \SCTxtNum{3} "--- вращательное вокруг неподвижной оси), а также известных размеров и массы:
\begin{gather*}
\scT{} = \scT{1} + \scT{2} + \scT{3}\SCCondCat
\scT{1} = \half\p\scderiv{x}^2\p\scm{};\\
\scT{2} = \scT{3} =
\half\p\SCEqHighlightPN{\half\p\scm{}\p r^2}\p\frac{\scderiv{x}^2}{r^2} =
\half\p \scderiv{x}^2\p\SCEqHighlight{\half\p\scm{}}\SCCondCat
\scT{} = \half\p\scderiv{x}^2\p\SCEqHighlight{2\p\scm{}} =
\half\p\scderiv{x}^2\p\SCEqHighlight{\scMpr{}},
\end{gather*}
где \scMpr{} "--- приведённая масса системы, т.\:е. такая масса материальной точки, которую она должна иметь, чтобы при скорости движения \scderiv{x} иметь ту же кинетическую энергию, как вся анализируемая система.

Далее требуется определить обобщённую силу.
Поскольку анализируемая система подвержена потенциальным, диссипативным и непотенциальным воздействиям, то формула для обобщённой силы будет иметь 3 слагаемых (по одному на каждую из перечисленных категорий):
\begin{gather*}
\scQ{} = -\scPD{\scp{}}{x} - \scPD{\scf{}}{\scderiv{x}} + \scQ{\sch{}},
\end{gather*}
где
\scp{} "--- потенциальная энергия,
\scf{} "--- диссипативная функция Рэлея.

Потенциальная энергия определяется как сумма потенциальной энергии груза \SCTxtNum{1} в поле силы тяжести и потенциальная энергия деформации пружины (для блоков \SCTxtNum{2} и \SCTxtNum{3} она неизменна и может считаться нулевой):
\begin{gather*}
\scp{} = -\scm{}\p g\p x + \half\p\scc{}\p\inb{\scLambdast{} + x}^2,
\end{gather*}
где \scLambdast{} "--- статическая деформация пружины (деформация, которую имеет пружина при положении статического равновесия механизма).

Диссипативная функция Рэлея определяется как
\begin{gather*}
\scf{} = \half\p\sctra{}\p\scderiv{x}^2.
\end{gather*}

$\scQ{\sch{}}$ может быть определена как коэффициент перед виртуальным изменением обобщённой координаты \scbx{} в выражении для виртуальной работы \scba{\scvec{\sch{}}}:
\begin{gather*}
\scba{\scvec{\sch{}}} =
\scvec{\sch{}}\p\scbr{\sch{}} =
\sch{0}\p\scptbs\p\scbx{};\\
\scQ{\sch{}} = \sch{0}\p\scptbs.
\end{gather*}

Подставляя полученные составляющие в выражение для обобщённой силы, получим:
\begin{gather*}
\scQ{} = -\SCEqHighlightNeeded[\big]{-\scm{}\p g + \scc{}\p\scLambdast{} + \scc{}\p x}
- \SCEqHighlight[]{\sctra{}\p\scderiv{x}}
+ \SCEqHighlight[]{\sch{0}\p\scptbs}.
\end{gather*}

\scLambdast{} может быть определена с использованием принципа виртуальных перемещений.
Для этого в этом выражении приравниваются нулю \scQ{}, \scderiv{x}, \sch{0} и \scx{} (что соответствует положению равновесия).
Отсюда получим:
\begin{gather*}
\scLambdast{} = \frac{\scm{}\p g}{\scc{}}.
\end{gather*}

В получившемся после подстановки \scLambdast{} выражении выделяют коэффициенты перед \scderiv{x} и \scx{}.
Их, по аналогии с приведённой массой, именуют \scterm{приведёнными коэффициентами} вязкого трения \sctra{\scTpr} и жёсткости \scc{\scTpr} (для рассматриваемой задачи они будут равны \sctra{} и \scc{}, но в общем случае это не обязательно так).
% 49.jpg

Последним этапом получения математической модели является подстановка полученных выражений в уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода (с дифференцированием кинетической энергии):
\begin{gather*}
\scPD{\scT{}}{x} = 0\SCCondCat
\scPD{\scT{}}{\scderiv{x}} = \scMpr{}\p\scderiv{x}\SCCondCat
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scderiv{x}}}{t} = \scMpr{}\p\scdderiv{x};\\
\scMpr{}\p\scdderiv{x} = -\scc{\scTpr}\p x-\sctra{\scTpr}\p\scderiv{x} + \sch{0}\p\scptbs.
\end{gather*}

Каноническая форма записи дифференциальных уравнений линейных колебаний систем с одной степенью свободы может быть получена при освобождении производной старшего порядка от коэффициента:
\begin{equation*}
\scdderiv{x} + 2\p\scn{}\p\scderiv{x} + \sck{}^2\p x =
\scha{}\p\scptbs,
\end{equation*}
где \scn{} $\inb{\si{\per\second}}$ "--- коэффициент затухания системы,
$2\p\scn{} = \frac{\sctra{\scTpr}}{\scMpr{}}$,
\sck{} $\inb{\si{\per\second}}$ "--- круговая частота собственных незатухающих колебаний системы,
$\sck{}^2 = \frac{\scc{\scTpr}}{\scMpr{}}$,
$\scha{} = \frac{\sch{0}}{\scMpr{}}$ $\inb{\si{\metre\per\second\squared}}$ "--- амплитуда возмущающих воздействий.


\subsection{Свободные незатухающие колебания}%11.2.1 -> 5.4.2
\label{ch:sbov:nezatuh}

Условием возникновения таких колебаний является отсутствие возмущающего воздействия ($\scha{} = 0$) и затухания ($\scn{} = 0$).
Тогда дифференциальное уравнение примет вид
\begin{gather*}
\scdderiv{x} + \sck{}^2\p x = 0.
\end{gather*}

Для решения этого уравнения записывается характеристический полином относительно переменной~\scPolyVar{} и вычисляются его корни.
По виду корней~\scPolyRoots{} определяется решение во временной области:
\begin{gather*}
\scPolyVar{}^2 + \sck{}^2 = 0\SCCondCat
\scPolyRoots{} = \pm\sqrt{-\sck{}^2} = \pm\scj{}\p\sck{};\\
x = \scCI{1}\p\scktc + \scCI{2}\p\sckts,
\end{gather*}
где \scCI{1} и \scCI{2} "--- константы интегрирования, определяемые начальными условиями (\scx{0} и \scxdz{}).

Чтобы их определить, необходимо записать уравнения для \scx{} и \scderiv{x} в момент времени $t = 0$, что соответствует
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\scx{0} &= \scCI{1}\p\cos\inp{\sck{}\p 0} +
\scCI{2}\p\sin\inp{\sck{}\p 0};\\
\scxdz{} &= -\scCI{1}\p\sck{}\p\sin\inp{\sck{}\p 0} +
\scCI{2}\p\sck{}\p\cos\inp{\sck{}\p 0}
\scCI{1} = \scx{0}
\scCI{2} = \frac{\scxdz{}}{\sck{}}.
\end{aligned}\right.
\end{equation*}

\SCUglyUnbreakable{Тогда решение уравнения может быть представлено в следующей форме:}
\begin{gather*}
x = \scx{0}\p\scktc +
\frac{\scxdz{}}{\sck{}}\p\sckts =
\scAmpl{}\p\scktes,
\end{gather*}
где
\begin{gather*}
\scAmpl{} = \sqrt{\scx{0}^2 + \frac{\scxdz{}^2}{\sck{}^2}}\SCCondCat
\tan\scEpoch{} = \frac{\sck{}\p \scx{0}}{\scxdz{}},
\end{gather*}
где
\scAmpl{} "--- амплитуда (максимальное отклонение от положения равновесия),
\scEpoch{} "--- начальная фаза.

\SCUglyPagebreak


\iffalse % TODO
\begin{figure}[ht]
  \centerfloat{
%    \hfill
    \subcaptionbox{\label{img:49-1}}{%
% \centering
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
 \input{images/svob-bez-zatuh.tikz}%
    \hfill%
    \subcaptionbox{\label{img:50-1}}{%
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
 \input{images/svob-bez-zatuh-ellips.tikz}%
%    \hfill
  }
  \SCCaption{}
  \label{img:svob-bez-zatuh}
\end{figure}
\fi


\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \newcommand*{\SCImageWidth}{0.99\textwidth}
  \centering
  \input{images/svob-bez-zatuh.tikz}%
  \caption{}
  \label{img:49-1}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \newcommand*{\SCImageWidth}{0.99\textwidth}
  \centering
  \input{images/svob-bez-zatuh-ellips.tikz}%
  \caption{}
  \label{img:50-1}
 \end{minipage}
\end{figure}



На~\cref{img:49-1} качественно изображён график изменения обобщённой координаты в этом случае (гармонические колебания с размахом $2\p\scAmpl{}$).

Помимо функции изменения обобщённой координаты с течением времени, значимой для анализа колебательных движений является фазовая траектория:
функция вида $\scderiv{x} = \scderiv{x}\inp{x}$, по которой могут быть определены координаты точки и её скорость в один и тот же момент времени.

% 50.jpg

Для её определения следует записать выражения для обобщённой координаты и скорости её изменения, а затем исключить из этой пары уравнений время.
В данном случае это проще всего сделать, выразив из представленных уравнений синус и косинус, соответственно, а затем возвести полученные выражения в квадрат и сложить, получив единицу на основании основного тригонометрического тождества:
\begin{gather*}
x = \scAmpl{}\p\scktes\SCCondCat
\scderiv{x} = \scAmpl{}\p\sck{}\p\scktec\SCCondCat
\frac{x^2}{\scAmpl{}^2} + \frac{\scderiv{x}^2}{\scn{}^2 \p\sck{}^2} = 1.
\end{gather*}

Полученное соотношение представляет собой уравнение эллипса, график которого представлен на~\cref{img:50-1}.


\subsection{Свободные затухающие колебания}%11.2.2 -> 5.4.3
\label{ch:svob:zatuh}
Условием возникновения таких колебаний является отсутствие возмущающего воздействия ($\scha{} = 0$).
Тогда дифференциальное уравнение примет следующий вид:
\begin{gather*}
\scdderiv{x} + 2\p\scn{}\p\scderiv{x} + \sck{}^2\p x = 0.
\end{gather*}

Для решения этого уравнения записывается характеристический полином относительно переменной \scPolyVar{} и вычисляются его корни:
\begin{gather*}
x^2 + 2\p\scn{}\p\scPolyVar{} + \sck{}^2 = 0.
\end{gather*}

Если $\scn{} < \sck{}$, \scPolyRoots{} примут вид
\begin{equation*}
\Eval{\scPolyRoots{}}{\scn{} < \sck{}} = -\scn{}\pm\scj{}\p\scSqKN.
\end{equation*}

Такая ситуация называется \scterm{слабым затуханием}.

Если $\scn{} = \sck{}$, \scPolyRoots{} примут вид
\begin{equation*}
\Eval{\scPolyRoots{}}{\scn{} = \sck{}} = -\scn{}.
\end{equation*}

Такая ситуация называется \scterm{граничным случаем}.

Если $\scn{} > \sck{}$, \scPolyRoots{} примут вид:
\begin{equation*}
\Eval{\scPolyRoots{}}{\scn{} > \sck{}} = -\scn{} \pm \scSqNK.
\end{equation*}

Такая ситуация называется \scterm{сильным затуханием}.

Рассмотрим эти три ситуации по очереди.

\paragraph{Слабое затухание ($\scn{} < \sck{}$).}
Решение дифференциального уравнения для этого случая будет иметь вид
\begin{equation*}
x = \scexp{-\scn{}\p t}\p\inb*{
\scCI{1}\p\sckSttc +
\scCI{2}\p\sckStts},
\end{equation*}
где $\sckSt{} = \scSqKN$ "--- частота собственных затухающих колебаний системы (важно помнить, что она несколько меньше частоты незатухающих колебаний).

Константы интегрирования \scCI{1} и \scCI{2} могут быть определены тем же способом, что и ранее для свободных незатухающих колебаний:
\begin{gather*}
x = \scexp{-\scn{}\p t}\p\inp*{\scCI{1}\p\sckSttc - \scCI{2}\p\sckStts};\\
\begin{split}
\scderiv{x} = -\scn{}\p\scexp{-\scn{}\p t}\p\inp*{-\scCI{1}\p\sckSttc + \scCI{2}\p\sckStts}\SCBrEq{+}
\scexp{-\scn{}\p t}\p\inp{-\scCI{1}\p\sckSt{}\p\sckStts + \scCI{2}\p\sckSt{}\p\sckSttc};
\end{split}\\
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
\begin{split}
\scxdz{} = -\scn{}\p 1\p \inp{\scCI{1} + 0} +
1\p\inp{-\scCI{1}\p\sckSt{}\p 0 + \scCI{2}\p\sckSt{}\p 1} \SCBrEq{=}
-\scn{}\p\scCI{1} + \sckSt{}\p\scCI{2} \implies
\scCI{2} = \frac{\scxdz{} + \scn{}\p\scCI{1}}{\sckSt{}};
\end{split}\\
\scx{0} = 1\p\inp{\scCI{1}\p 1 - \scCI{2}\p 0} = \scCI{1}
\implies
\scCI{1} = \scx{0};\quad
\scCI{2} = \frac{\scxdz{} + \scn{}\p \scx{0}}{\scSqKN}.
\end{gather*}

Тогда решение уравнения может быть представлено в одной из двух форм:
\begin{gather*}
x = \scexp{-\scn{}\p t}\p\inb*{\scx{0}\p\Cos{\scSqKN\pn t} +
\frac{\scxdz{} + \scn{}\p \scx{0}}{\scSqKN}\p\Sin{\scSqKN\pn t}};\\
x = \scAmpl{}\p\scexp{-\scn{}\p t}\p\Sin{\sckSt{}\p t + \scEpoch{}},
\end{gather*}
где
\begin{gather*}
\scAmpl{} = \sqrt{\scx{0}^2 + \frac{\inp{\scxdz{} + \scn{}\p \scx{0}}^2}{\sck{}^2 - \scn{}^2}}\SCCondCat
\tan\scEpoch{} = \frac{\scx{0}\p\scSqKN}{\scxdz{} + \scn{}\p \scx{0}}\SCCondCat
\sckSt{} = \scSqKN.
\end{gather*}

На~\cref{img:50-2} качественно изображён график изменения обобщённой координаты в этом случае (затухающие колебания с огибающей $\scAmpl{}\p\scexp{-\scn{}\p t}$ и периодом \scPeriodSt{}).

\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.68\textwidth}
  \newcommand*{\SCImageWidth}{0.99\textwidth}
  \centering
  \input{images/svob-zatuh.tikz}%
  \caption{}
  \label{img:50-2}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.28\textwidth}
  % BUG: в оригинале спираль была нарисована от балды:
  % - против ЧС
  % - начинается с макс. x и нулевой скорости, хотя на пред. рис. явно фаза около 30 гр.
  % - ровная (хотя на самом деле она перекошена вправо)
  \newcommand*{\SCImageWidth}{0.99\textwidth}
  \centering
  \input{images/svob-zatuh-spiral.tikz}%
  \caption{}
  \label{img:52-1}
 \end{minipage}
\end{figure}

% 52.jpg

Фазовая траектория для этого случая имеет вид спирали (\cref{img:52-1}), начинающейся из точки с координатами начального состояния системы $(\scx{0}, \scxdz{})$ и сходящейся к точке, характеризующей положение равновесия системы.

Поскольку в случае слабозатухающих свободных колебаний амплитуды соседних полупериодов различны, то их соотношение часто используют как характеристику скорости затухания процесса:
\begin{gather*}
\frac{\scAmpl{i+1}}{\scAmpl{i}} = \frac{\scAmpl{}\p\Exp{-\scn{}\p\inp{t_i + \frac{\scPeriodSt{}}{2}}}}
{\scAmpl{}\p\Exp{-\scn{}\p t_i}} = \scexp{-\scn{}\p\frac{\scPeriodSt{}}{2}} = D,
\end{gather*}
где
\scAmpl{i} "--- амплитуда $i$-го полупериода колебаний,
$t_i$ "--- соответствующий этому экстремуму момент времени,
\scAmpl{i+1} "--- амплитуда следующего полупериода колебаний,
$D = \scexp{-\scn{}\p\frac{\scPeriodSt{}}{2}}$ "--- характеристика, называемая \scterm{декрементом затухания}, показывающая, насколько каждое последующее отклонение от положения равновесия меньше предыдущего.

Часто используют логарифмический декремент затухания:
\begin{equation*}
\ln D = -\scn{}\p\frac{\scPeriodSt{}}{2} = -\frac{\scn{}\p\PI}{\scSqKN}.
\end{equation*}

Следует отметить, что даже при слабом сопротивлении (малом коэффициенте затухания) затухание для анализируемого типа колебаний происходит очень быстро.
Для примера рассмотрим ситуацию, когда $\scn{} = \num{.05}\p\sck{}$.
В этом случае период затухающих колебаний незначительно отличается от периода незатухающих колебаний:
\begin{gather*}
\scPeriodSt{} = \frac{2\p\PI}{\scSqKN} = \num{1.00125}\p\scPeriod{},
\end{gather*}
т.\:е. \scPeriodSt{} отличается от \scPeriod{} всего на~\SI{.125}{\percent}.
В отличие от периода, амплитуда затухающих колебаний уменьшается весьма быстро.
Амплитуда уже за время первого колебания существенно снизится: $\scAmpl{2} = \num{.73}\p\scAmpl{0}$;
а к концу пятого периода колебания почти полностью затухнут: $\scAmpl{10} = \num{.04}\p\scAmpl{0}$.

\paragraph{Граничный случай ($\scn{} = \sck{}$).}
Решение дифференциального уравнения для этого случая будет иметь следующий вид:
\begin{equation*}
x = \scexp{-\scn{}\p t}\p\inp{\scCI{1} + \scCI{2}\p t}.
\end{equation*}

\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\textwidth}
  \centering
  \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
   \input{images/pdf/3_2.tikz}%
   }{%
%   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/52-2}% NB: в оригинале был какой-то стрёмный график, ШРВ сказал не обращать на него внимания и тупо взять кривульку граничного случая из vynuzd-zatuh
   \input{images/siln-zatuh.tikz}%
   }
  \caption{}
  \label{img:52-2}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\textwidth}
  \centering
  \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
   \input{images/pdf/3_3.tikz}%
  }{%
%  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/scanned/52-3}%
  \input{images/siln-zatuh-spiral.tikz}%
  }
  \caption{}
  \label{img:52-3}
 \end{minipage}
\end{figure}

Примерный график изменения координаты и фазовая траектория приведены на~\cref{img:52-2} и~\ref{img:52-3}.
Граничный случай, соответственно, разделяет область колебаний и апериодического процесса.
Найдём константы интегрирования \scCI{1} и \scCI{2}.
Для этого предварительно определим выражение для \scderiv{x}:
\begin{gather*}
\scderiv{x} =
\scexp{-\scn{}\p t}\p\scCI{2} - \scn{}\p\scexp{-\scn{}\p t}\p\inp{\scCI{1} + \scCI{2}\p t} =
\scexp{-\scn{}\p t}\p\inp{\scCI{2} - \scn{}\p\scCI{1} + \scCI{2}\p t}.
\end{gather*}

Подставляя в уравнения для \scx{} и \scderiv{x} начальные условия и $t = 0$, получим:
\begin{gather*}
\scx{0} = \scexp{-\scn{}\p 0}\p\inp{\scCI{1} + \scCI{2}\p 0}\SCCondCat
\scxdz{} =
\scexp{-\scn{}\p 0}\p\inp{\scCI{2} - \scn{}\p\scCI{1} + \scCI{2}\p 0};\\
\scx{0} = 1\p\inp{\scCI{1} + \scCI{2}\p 0}
\implies \scCI{1} = \scx{0};\\
\scxdz{} = 1\p\inp{\scCI{2} - \scn{}\p \scx{0} + \scCI{2}\p 0}
\implies \scCI{2} = \scxdz{} + \scn{}\p \scx{0}.
\end{gather*}

\paragraph{Сильное затухание ($\scn{} > \sck{}$).}
Решение дифференциального уравнения для этого случая будет иметь следующий вид:
\begin{gather*}
x = \scexp{-\scn{}\p t}\p\inp{\scCI{1}\p\scexp{\scSqNK\pn t} + \scCI{2}\p\scexp{-\scSqNK\pn t}}.
\end{gather*}

\iffalse
Примерный график изменения координаты и фазовая траектория приведены на~\cref{img:52-2} и~\cref{img:52-3} (внешний вид качественно совпадает с граничным случаем, отличаясь только скоростью протекания процесса).
\else
Внешний вид графиков изменения координаты и фазовой траектории качественно совпадает с граничным случаем, отличаясь только скоростью протекания процесса (см.~\cref{img:52-2} и~\ref{img:52-3}).
\fi

% [Зачириканная формула с 52.jpg удалена ШРВ]


% 51.jpg

% [Формула с отдельного листика 51.jpg удалена ШРВ]


% 53.jpg

% [Формула со второго отдельного листика 53.jpg]

Сильное затухание является апериодическим процессом.
Найдём константы интегрирования \scCI{1} и \scCI{2}.
Для этого предварительно определим выражение для \scderiv{x}:
\begin{gather*}
\begin{split}
\scderiv{x} = -\scn{}\p&\scexp{-\scn{}\p t}\p\inp{
\scCI{1}\p\scexp{\scSqKN\pn t} +
\scCI{2}\p\scexp{-\scSqKN\pn t}}\SCBrEq{+}
&\scexp{-\scn{}\p t}\p\inp{
\scCI{1}\p\scSqKN\p\scexp{\scSqKN\pn t} -
\scCI{2}\p\scSqKN\p\scexp{-\scSqKN\pn t}}.
\end{split}
\end{gather*}

Подставляя в уравнения для \scx{} и \scderiv{x} начальные условия и $t = 0$, получим:
\begin{gather*}
\scx{0} = \scexp{-\scn{}\p 0}\p\inp{
\scCI{1}\p\scexp{\scSqKN\pn 0} +
\scCI{2}\p\scexp{-\scSqKN\pn 0}};\\
\begin{split}
\scxdz{} = -\scn{}\p&\scexp{-\scn{}\p 0}\p\inp{
\scCI{1}\p\scexp{\scSqKN\pn 0} +
\scCI{2}\p\scexp{-\scSqKN\pn 0}}\SCBrEq{+}
&\scexp{-\scn{}\p 0}\p\inp{
\scCI{1}\p\scSqKN\p\scexp{\scSqKN\pn 0} -
\scCI{2}\p\scSqKN\p\scexp{-\scSqKN\pn 0}}.
\end{split}
\end{gather*}

Выразив \scCI{1} и \scCI{2}, будем иметь:
\begin{equation*}
\scCI{2} = \frac{\scx{0}}{2} - \frac{\scn{}\p \scx{0} + \scxdz{}}{2\p\scSqKN};\quad
\scCI{1} = \frac{\scx{0}}{2} + \frac{\scn{}\p \scx{0} + \scxdz{}}{2\p\scSqKN}.
\end{equation*}

% 54.jpg

% 55.jpg

\subsection{Вынужденные колебания в системе без затухания}%11.3.1
\label{ch:vynuzd-bez-zatuh}

Условием возникновения таких колебаний является отсутствие затухания ($\scn{} = 0$).
Тогда дифференциальное уравнение примет вид:
\begin{gather*}
\scdderiv{x} + \sck{}^2\p x = \scha{}\p\scptbs.
\end{gather*}

Рассмотрим ситуацию, когда $\scApplFreq{}\neq\sck{}$ (случай $\scApplFreq{} = \sck{}$ разберём в~\cref{ch:resonance}).
Решение дифференциального уравнения будет найдено как сумма общего \scXob{} и частного \scXch{} решений:
\begin{gather*}
x = \scXob{} + \scXch{}.
\end{gather*}

Частное решение находится в форме, аналогичной правой части решаемого дифференциального уравнения.
В рассматриваемом случае
\begin{gather*}
\scXch{} = \scAmpl{}\p\scptbpes.
\end{gather*}

Эта форма подставляется в дифференциальное уравнение для поиска частного решения.
Для этого предварительно определим производные первого и второго порядка от неё:
\begin{gather*}
\scdXch{} = \scAmpl{}\p\scApplFreq{}\p\scptbpec;\\
\scddXch{} = -\scAmpl{}\p\scApplFreq{}^2\p\scptbpes.
\end{gather*}

Подставив полученные выражения для частного решения в дифференциальное уравнение, получим:
\begin{gather*}
-\scAmpl{}\p\scApplFreq{}^2\p\scptbs + \scEpoch{} + \sck{}^2\p \scAmpl{}\p\scptbs + \scEpoch{} = \scha{}\p\scptbs.
\end{gather*}

Приравняв фазы и амплитуды тригонометрических функций, получим:
\begin{gather*}
\scEpoch{} = 0\SCCondCat
\scAmpl{}\p\inp\scKP = \scha{}
\implies \scAmpl{} = \frac{\scha{}}\scKP.
\end{gather*}

Тогда частное решение имеет следующий вид:
\begin{gather*}
\scXch{} = \frac{\scha{}}\scKP\p\scptbs.
\end{gather*}

Общее решение в данном случае совпадает с полученным ранее для свободных незатухающих колебаний:
\begin{gather*}
\scXob{} = \scCI{1}\p\scktc + \scCI{2}\p\sckts.
\end{gather*}

Подставив полученные решения, получим:
\begin{gather*}
x = \scXob{} + \scXch{} =
\scCI{1}\p\scktc + \scCI{2}\p\sckts +
\frac{\scha{}}{\scKP}\p\scptbs.
\end{gather*}

Найдём константы интегрирования \scCI{1} и \scCI{2}.
Для этого предварительно определим выражение для \scderiv{x}:
\begin{gather*}
\scderiv{x} =
-\scCI{1}\p\sck{}\p\sckts + \scCI{2}\p\sck{}\p\scktc +
\frac{\scha{}}\scKP\p\scApplFreq{}\p\scptbc.
\end{gather*}

Подставляя в уравнения для \scx{} и \scderiv{x} начальные условия и $t = 0$, получим:
\begin{gather*}
\Eval[\big]{x}{t = 0} = \scx{0} =
\scCI{1} + \frac{\scha{}}\scKP\p\sin\scApplEpoch{} \implies
\scCI{1} = \scx{0} - \frac{\scha{}}\scKP\p\sin\scApplEpoch{};\\
\Eval[\big]{\scderiv{x}}{t = 0} = \scxdz{} =
\scCI{2}\p\sck{} + \frac{\scha{}}\scKP\p\scApplFreq{}\p\cos\scApplEpoch{} \implies
\scCI{2} = \frac{\scxdz{}}{\sck{}} - \frac{\scha{}\p\scApplFreq{}}{\sck{}\p\inp\scKP}\p\cos\scApplEpoch{}.
\end{gather*}

После подстановки констант интегрирования в полученное решение будем иметь:
\begin{gather*}
\begin{split}
x = &\KeepStyleUnderBrace{\scx{0}\p\scktc +
\frac{\scxdz{}}{\sck{}}\p\sckts}_{\scmath{\RNum{1}}}\SCBrEq{-}
&\KeepStyleUnderBrace{\frac{\scha{}}\scKP\p\inp*{
\sin\scApplEpoch{}\p\scktc + \frac{p}{\sck{}}\p\cos\scApplEpoch{}\p\sckts}}_{\scmath{\RNum{2}}}\SCBrEq{+}
&\KeepStyleUnderBrace{\frac{\scha{}}\scKP\p\scptbs}_{\scmath{\RNum{3}}},
\end{split}
\end{gather*}
где:
% 56.jpg

\RNum{1} "--- собственные колебания системы, причина которых "--- ненулевые начальные условия;

\RNum{2} "--- сопутствующие колебания с собственной частотой системы \sck{}, причина которых "--- вынуждающая сила;

\RNum{3} "--- вынужденные колебания с частотой вынуждающей силы.



\subsection{Резонанс в системах без затухания}%11.3.2
\label{ch:resonance}

Условием возникновения таких колебаний является отсутствие затухания ($\scn{} = 0$) и совпадение частоты собственных колебаний системы с частотой вынуждающей силы ($\scApplFreq{} = \sck{}$).
При совпадении частот наступает явление резонанса, проявляющееся в том, что амплитуда вынужденных колебаний резко возрастает.
В системах без затухания она может стать бесконечной.

Дифференциальное уравнение, как и в~\cref{ch:vynuzd-bez-zatuh}, имеет вид
\begin{equation*}
\scdderiv{x} + \sck{}^2\p x = \scha{}\p\scptbs.
\end{equation*}

Общее решение этого уравнения останется неизменным.
Однако для случая $\scApplFreq{} = \sck{}$ частное решение изменится и будет выглядеть как
\begin{gather*}
\scXch{} = \scAmpl{}\p t\p\scktbes.
\end{gather*}

% 57.jpg

Эта форма подставляется в дифференциальное уравнение для поиска частного решения.
Для этого предварительно определим производные первого и второго порядка от неё:
% NB: в оригинале (56.jpg) указаны формулы без \epsilon, поэтому вместо синусов косинусы и наоборот (т.к. эта \epsilon равна pi/2)
\begin{gather*}
\scdXch{} =
\scAmpl{}\p            \scktbes +
\scAmpl{}\p t\p\sck{}\p\scktbec;\\
\scddXch{} =
\scAmpl{}\p    \sck{}  \p\scktbec +
\scAmpl{}\p    \sck{}  \p\scktbec \SCBrEq{-}
\scAmpl{}\p t\p\sck{}^2\p\scktbes.
\end{gather*}

Подставив полученные выражения для частного решения в дифференциальное уравнение, получим:
\begin{gather*}
\begin{multlined}
2\p \scAmpl{}\p\sck{}\p\scktbec \SCCondBrEq{-}
\scAmpl{}\p t\p\sck{}^2\p\scktbes +
\scAmpl{}\p t\p\sck{}^2\p\scktbes =\\
=\scha{}\p\scktbs.
\end{multlined}
%\implies
\end{gather*}

Преобразовав левую часть выражения с использованием формулы косинуса суммы, получим:
\begin{gather*}
%2\p \scAmpl{}\p\sck{}\p\scktbec = \scha{}\p\scktbs\\
%\implies
2\p \scAmpl{}\p\sck{}\p\inb{
\KeepStyleUnderBrace{\scktbc\p\cos\scEpoch{}}_{=0} - \scktbs\p\sin\scEpoch{}} =
\scha{}\p\scktbs.
\end{gather*}

Приравняв фазы и амплитуды тригонометрических функций, получим:
\begin{gather*}
\scEpoch{} = - \frac{\PI}{2}\SCCondCat
\scha{} = 2\p \scAmpl{}\p\sck{} \implies
\scAmpl{} = \frac{\scha{}}{2\p\sck{}}
\implies \scXch{} = \frac{\scha{}}{2\p\sck{}}\p t\p\Sin[\Big]{\sck{}\p t + \scApplEpoch{} - \frac{\PI}{2}}.
\end{gather*}

Подставив полученные решения, получим:
\begin{gather*}
x = \scCI{1}\p\scktc +
\scCI{2}\p\sckts -
\frac{\scha{}}{2\p\sck{}}\p t\p\scktbc.
\end{gather*}

% ЛДЮ: если следовать формуле, график сначала затухает, а уже потом растёт
% ШРВ: норм
\begin{figure}[ht]
% \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\textwidth}
  \centering
  \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
  \input{images/pdf/3_9.tikz}%
  }{%
%  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/56-1}%
  \input{images/resonans-bez-zatuh.tikz}%
  }
  \caption{}
  \label{img:56-1}
% \end{minipage}
% \hfill
% \begin{minipage}{0.48\textwidth}
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/56-2}
%  \caption{}
%  \label{img:56-2} % ШРВ: этот рисунок теперь лишний - стоит удалить
% \end{minipage}
\end{figure}

Первые два слагаемых этого выражения представляют собой свободные колебания и не меняют амплитуду, поэтому с течением времени координата будет определяться всё в большей степени третьим слагаемым (вынужденными колебаниями), амплитуда которого будет нарастать.
Примерный график этого процесса приведён на~\cref{img:56-1}.


% 58.jpg

\subsection{Реакция системы без затухания на изменение частоты вынуждающей силы}

Поскольку соотношение частоты собственных незатухающих колебаний механической системы и частоты вынуждающей силы в общем случае может быть любым, то интерес представляют характеристики, определяющие реакцию системы на воздействия с разными частотами.
Обычно в качестве таких характеристик используют коэффициент динамичности~\sceta{} и фазовый сдвиг~\scEpoch{}.
Рассмотрим их для системы без затухания.

Пусть $\sck{} > \scApplFreq{}$, т.\:е. вынуждающая сила представляет собой колебания с низкой частотой.
Тогда вынужденные колебания, как было определено ранее, имеют вид:
\begin{equation*}
\frac{\scha{}}\scKP\p\scptbs.
\end{equation*}

В этом случае сдвиг по фазе и амплитуда колебаний будут определяться как
\begin{equation*}
\scEpoch{} = 0;\quad
\scAmpl{\scTvy} =
\frac{\scha{}}\scKP.
\end{equation*}

Определим коэффициент динамичности для этого случая.
Для этого представим амплитуду в следующей форме:
\begin{equation*}
\scAmpl{\scTvy} =
\frac{\scha{}}{\sck{}^2}\pn\frac{1}{1 - \frac{\scApplFreq{}^2}{\sck{}^2}} =
\frac{\scAmpl{0}}{1 - \frac{\scApplFreq{}^2}{\sck{}^2}} =
\scAmpl{0}\p\sceta{},
\end{equation*}
где \sceta{} "--- коэффициент динамичности, а соотношение $\frac{\scApplFreq{}}{\sck{}}$ называют
\scterm{коэффициентом расстройки}.

Теперь рассмотрим ситуацию, когда $\sck{} < \scApplFreq{}$, т.\:е. вынуждающая сила представляет собой колебания с высокой частотой.
Тогда выражение для вынужденных колебаний может быть переписано:
\begin{equation*}
\scXvy{} =
-\frac{\scha{}}\scPK\p\scptbs =
\frac{\scha{}}\scPK\p\Sin{\scApplFreq{}\p t + \scApplEpoch{} - \PI}.
\end{equation*}

В этом случае сдвиг по фазе и амплитуда колебаний будут иметь другой вид:
\begin{equation*}
\scAmpl{\scTvy} = \frac{\scha{}}\scPK;\quad \scEpoch{} = -\PI.
\end{equation*}

Коэффициент динамичности в этом случае:
\begin{gather*}
\sceta{} = \Abs[\bigg]{\frac{1}{\frac{\scApplFreq{}^2}{\sck{}^2} - 1}}.
\end{gather*}

\SCBeginFigure
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\textwidth}
 \centering
 \input{images/react-bez-zatuh.tikz}%
 \caption{}
 \label{img:58-1}
\SCEndFigure
Последняя возможная ситуация представляет собой явление резонанса, когда $\sck{} = \scApplFreq{}$.
Для такого случая сдвиг по фазе будет составлять $\scEpoch{} = -\frac{\PI}{2}$, а коэффициент динамичности устремится к бесконечности.
Последнее легко видеть, если в любом из предыдущих двух полученных выражений для~\sceta{} приравнять коэффициент расстройки к единице.

Две анализируемые характеристики (\sceta{} и \scEpoch{}) могут быть построены в виде графиков как зависимости от изменения коэффициента расстройки (\cref{img:58-1}).
Такие графики фактически являются амплитудно-частотной и фазочастотной характеристиками.


% 59.jpg

\subsection{Биения в системах без затухания}%11.3.3

\scterm{Биением} называют околорезонансную ситуацию в колебательной системе, когда частота вынуждающей силы близка к частоте свободных незатухающих колебаний, но не равна ей.

Пусть
$\Eval{x}{t = 0} = 0$,
$\Eval{\scderiv{x}}{t = 0} = 0$,
$\scApplFreq{}\approx\sck{}$.
При отсутствии затухания математическая модель системы имеет вид
\begin{equation*}
\scdderiv{x} + \sck{}^2\p x = \scha{}\p\scptbs.
\end{equation*}

Решение этого дифференциального уравнения было получено ранее.
При нулевых начальных условиях его \RNum{1} составляющая (собственные колебания системы) обратится в ноль.
Останутся только его \RNum{2} (сопутствующие колебания системы) и \RNum{3} (вынужденные колебания системы) составляющие:
\begin{equation*}
x = -\frac{\scha{}}\scKP\p\inb*{\scktc\p\sin\scApplEpoch{} + \frac{\scApplFreq{}}{\sck{}}\p\sckts\p\cos\scApplEpoch{}} +
\frac{\scha{}}\scKP\p\scptbs.
\end{equation*}

Если $\sck{}\approx\scApplFreq{}$, то $\frac{\scApplFreq{}}{\sck{}}\approx 1$.
Тогда выражение в скобках может быть преобразовано по формуле синуса суммы.
После чего, вынеся за скобки амплитуду колебаний и воспользовавшись формулой разности синусов, можно получить:
\begin{gather*}
\scktc\p\sin\scApplEpoch{} + \sckts\p\cos\scApplEpoch{} = \scktbs;\\
\begin{split}
x &=
\frac{\scha{}}\scKP\p\inb*{\scptbs - \scktbs} =\\
&=\frac{\scha{}}\scKP\p 2
\p\Sin[\Big]{\frac{\scApplFreq{}\p t + \scApplEpoch{} - \sck{}\p t - \scApplEpoch{}}{2}}
\p\Cos[\Big]{\frac{\scApplFreq{}\p t + \scApplEpoch{} + \sck{}\p t + \scApplEpoch{}}{2}}.
\end{split}
\end{gather*}

В последнем выражении полусумму двух частот под косинусом можно представить как \scApplFreq{}, в силу близости \sck{} и \scApplFreq{}:
\begin{gather*}
x = \KeepStyleUnderBrace{\frac{2\p\scha{}}\scKP\p\Sin*{\frac{\scApplFreq{} - \sck{}}{2}\p t}}_{\mathclap{\text{\small Амплитуда $\scAmpl{}\inp{t}$ "--- переменная}}}
\p\scptbc.
\end{gather*}

В итоге получена зависимость, имеющая в своём составе произведение двух тригонометрических функций: одной "--- с относительно высокой частотой \scApplFreq{} (период \scPeriodP{}), второй "--- с низкой частотой $\num{.5}\p\inp{\scApplFreq{} - \sck{}}$ (период \scPeriod{}):
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
\scPeriod{} &= \frac{4\p\PI}{\scApplFreq{} - \sck{}}\\
\scPeriodP{} &= \frac{2\p\PI}{\scApplFreq{}}
\end{aligned}
\right\} \implies \scPeriod{\frac{\scApplFreq{} - \sck{}}{2}} \gg \scPeriodP{}.
\end{equation*}

\begin{figure}[ht]
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/5_3.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/59-1}%
 \input{images/bien-bez-zatuh.tikz}%
 }
 \caption{}
 \label{img:59-1}
\end{figure}

Медленно меняющийся процесс можно считать в этом случае огибающей высокочастотных колебаний, т.\:е. частью их переменной амплитуды, что качественно показано на~\cref{img:59-1}.


% 60.jpg

\subsection{Вынужденные колебания в системах с затуханием}%11.3.4

Этот случай соответствует полному уравнению колебательной системы, полученному ранее:
\begin{equation*}
\scdderiv{x} + 2\p\scn{}\p\scderiv{x} + \sck{}^2\p x = \scha{}\p\scptbs.
\end{equation*}

Решение дифференциального уравнения вновь будет складываться из общего и частного.
Получим вначале частное решение (и его производные) в форме, аналогичной правой части исходного уравнения:
\begin{gather*} % BUG: в оригинале (60.jpg) неверно написано "вын." вместо "частн."
\scXch{} = \scAmpl{}\p\scptbes;\\
\scdXch{} = \scAmpl{}\p\scApplFreq{}\p\scptbec;\\
\scddXch{} = -\scAmpl{}\p\scApplFreq{}^2\p\scptbes.
\end{gather*}

Подставив частное решение в дифференциальное уравнение, будем иметь:
\begin{equation*}
\begin{split}
-\scAmpl{}\p\scApplFreq{}^2\p\scptbes &+
2\p\scn{}\p\scAmpl{}\p\scApplFreq{}\p\scptbec \SCBrEq*{+}
\sck{}^2\p\scAmpl{}\p\scptbes = \scha{}\p\scptbs.
\end{split}
\end{equation*}

Преобразуем правую часть равенства, используя формулу синуса суммы:
\begin{gather*}
\begin{split}
\scha{}\p\scptbs &=
\scha{}\p\Sin{\scApplFreq{}\p t + \scApplEpoch{} - \scEpoch{} + \scEpoch{}} \SCBrEq*{=}
\scha{}\p\scptbes\p\cos\scEpoch{} +
\scha{}\p\scptbec\p\sin\scEpoch{}.
\end{split}
\end{gather*}

Подставим в предыдущее уравнение преобразованную таким образом правую часть, перенесём её влево и сгруппируем составляющие при одинаковых тригонометрических функциях:
\begin{gather*}
\begin{split}
&\scptbes\p\inb[\big]{\scAmpl{}\p\inp{\scKP} - \scha{}\p\cos\scEpoch{}} +{}\\
{}+{}&\scptbec\p\inb*{2\p \scAmpl{}\p\scn{}\p\scApplFreq{} - \scha{}\p\sin\scEpoch{}} = 0.
\end{split}
\end{gather*}

Равенство нулю этого выражения в течение всего времени движения может быть обеспечено только при условии одновременного равенства нулю выражений в скобках.
Тогда $\cos\scEpoch{}$ и $\sin\scEpoch{}$ могут быть выражены как
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\cos\scEpoch{} &= \frac{\scAmpl{}\p\inp{\scKP}}{\scha{}};\\
\sin\scEpoch{} &= \frac{2\p\scAmpl{}\p\scn{}\p\scApplFreq{}}{\scha{}}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Используем основное тригонометрическое тождество (возведём в квадрат и сложим выражения для $\cos\scEpoch{}$ и $\sin\scEpoch{}$):
\begin{gather*}
\frac{\scAmpl{}^2\p\inp{\scKP}^2}{\scha{}^2}+
\frac{4\p \scAmpl{}^2\p\scn{}^2\p\scApplFreq{}^2}{\scha{}^2} = 1.
\end{gather*}

Из последнего выражения амплитуда может быть определена как
\begin{gather*}
\scAmpl{} = \frac{\scha{}}{\sqrt{\inp{\scKP}^2 + 4\p\scn{}^2\p\scApplFreq{}^2}}.
\end{gather*}

Определить сдвиг по фазе можно, взяв отношение $\sin\scEpoch{}$ и $\cos\scEpoch{}$:
\begin{gather*}
\frac{\sin\scEpoch{}}{\cos\scEpoch{}} = \tan\scEpoch{} =
\frac{2\p\scAmpl{}\p\scn{}\p\scApplFreq{}}{\scha{}}\pn\frac{\scha{}}{\scAmpl{}\p\inp{\scKP}} =
\frac{2\p\scn{}\p\scApplFreq{}}\scKP.
\end{gather*}

Общие решения будут определяться одним из трёх случаев (слабое затухание, граничный случай, сильное затухание), которые уже были ранее получены в разделе, посвящённом свободным затухающим колебаниям:

\paragraph{$\scn{} < \sck{}$ (слабое затухание):}
\begin{equation*}
x = \scexp{-\scn{}\p t}\p\inp[\Big]{\scCI{1}\p\Cos[\big]{\scSqKN\p t} + \scCI{2}\p\Sin[\big]{\scSqKN\p t}};
\end{equation*}

\paragraph{$\scn{} = \sck{}$ (граничный случай):}
\begin{equation*}
x = \scexp{-\scn{}\p t}\p\inp*{\scCI{1} + \scCI{2}\p t};
\end{equation*}

\paragraph{$\scn{} > \sck{}$ (апериодическое движение):}
\begin{equation*}
x = \scexp{-\scn{}\p t}\p\inp[\Big]{\scCI{1}\p\scexp{\scSqNK\p t}  + \scCI{2}\p\scexp{-\scSqNK\p t}}.
\end{equation*}

%\SCBeginFigure
\begin{figure}[ht]
\newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
\centering
\ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
\input{images/pdf/5_6.tikz}%
}{%
%\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/60-1}%
\input{images/vynuzd-zatuh.tikz}%
}
\caption{}
\label{img:60-1}
\end{figure}
%\SCEndFigure

Все собственные движения, соответствующие общему решению, с течением времени затухнут, как это качественно показано на~\cref{img:60-1}.

% 61.jpg

% ШРВ: удалил неинформативный кусок

Следовательно, с течением времени установятся вынужденные движения (определяющиеся исключительно полученным частным решением), амплитуда которых будет определяться собственной частотой и коэффициентом затухания (параметрами системы).


\subsection{Реакция системы с затуханием на изменение частоты вынуждающей силы}

Получим (по аналогии с ранее рассмотренной ситуацией для системы без затухания) коэффициент динамичности~\sceta{} и фазовый сдвиг~\scEpoch{} как функции коэффициента расстройки $\frac{\scApplFreq{}}{\sck{}}$.
Для этого выделим в амплитуде вынужденных колебаний постоянную составляющую \scAmpl{0}:
\begin{gather*}
\scXvy{} = \scAmpl{0}\p\sceta{}\SCCondCat
\sceta{} = \sceta{}\inp{\sck{}, \scn{}},
\end{gather*}
где $\scAmpl{0} = \frac{\scha{}}{\sck{}^2} = \frac{\sch{}}{\scCI{}}$ "--- та деформация, которую имела бы пружина при ${\sch{}\inp{t} = \scconst}$.

Коэффициент динамичности в этом случае примет вид:
\begin{equation*}
\sceta{} = \frac{1}{\sqrt{\inp[\big]{1 - \frac{\scApplFreq{}^2}{\sck{}^2}}^2 + 4\p\frac{\scn{}^2}{\sck{}^2}\pn\frac{\scApplFreq{}^2}{\sck{}^2}}}.
\end{equation*}

Выражение для фазового сдвига уже было получено ранее в виде:
\begin{gather*}
\tan\scEpoch{} = \frac{2\p\scn{}\p\scApplFreq{}}\scKP.
\end{gather*}

Две анализируемые характеристики (\sceta{} и \scEpoch{}) могут быть построены в виде графиков как зависимости от изменения коэффициента расстройки (\cref{img:61-1}).
Такие графики фактически являются амплитудно-частотной и фазочастотной характеристиками.

\iffalse
\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
  \input{images/pdf/5_2.tikz}%
  }{%
%  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/61-1}%
  \input{images/react-zatuh-ampl.tikz}%
  }
 \caption{}
 \label{img:61-1-ampl}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}
  \centering
  \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
   \input{images/pdf/5_2.tikz}%
   }{%
 %  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/61-1}%
   \input{images/react-zatuh-phase.tikz}% NB: в оригинале (у Яблонского) не было подписи "резонанс"
   }
  \caption{}
  \label{img:61-1-phase}
  \end{minipage}
\end{figure}
\fi

\iffalse % начиная с определённой версии перестало собираться. Ну и хрен с ним, нам и так хотелось мигрировать на (sub)caption.
\begin{figure}[ht]
{\centering
 \hfill
 \subbottom[\label{img:61-1-ampl}]{%
  \input{images/react-zatuh-ampl.tikz}%
 }
 \hfill
 \subbottom[\label{img:61-1-phase}]{%
  \input{images/react-zatuh-phase.tikz}%
 }
 \hfill
}
\caption{}
\label{img:61-1}
\end{figure}
\fi

\begin{figure}[ht]
\captionsetup[subfigure]{labelformat=simple} % нам может прийти в голову включить в преамбуле скобки или что-то ещё, а тут д.б. голые буквы и никак иначе
\hfill
\subcaptionbox{\label{img:61-1-ampl}}%[.48\textwidth]
{%
  \input{images/react-zatuh-ampl.tikz}%
}%
\hfill
\subcaptionbox{\label{img:61-1-phase}}[.48\textwidth]{%
  \input{images/react-zatuh-phase.tikz}%
}%
\hfill
\caption{}
\label{img:61-1}
\end{figure}


% 62.jpg

Анализируя построенные графики, можно отметить несколько значимых моментов.
$\Eval[\big]{\sceta{}}{\scApplFreq{} = 0} = 1$, т.\:е. воздействие с нулевой частотой (постоянная сила), соответствует амплитуде колебаний \scAmpl{0}.
При отсутствии затухания ситуация соответствует ранее описанной, включая разрыв амплитудно-частотной характеристики на резонансе:
\begin{gather*}
\Eval[\big]{\sceta{}}{\scApplFreq{} = 0} = 1\SCCondCat
\scn{} = 0 \implies \sceta{} = \frac{1}{\sqrt{\inp[\big]{1 - \frac{\scApplFreq{}^2}{\sck{}^2}}^2}} = \frac{1}{1 - \frac{\scApplFreq{}^2}{\sck{}^2}}\SCCondCat
\Eval[\big]{\sceta{}}{\scApplFreq{} = \sck{}} = \Infinity.
\end{gather*}

Если есть $\scn{}\neq 0$, даже при очень незначительных величинах \scn{}, коэффициент динамичности может возрастать весьма существенно (в области $\frac{\scApplFreq{}}{\sck{}} = 1$), но обязательно будет конечной величиной (даже при $\scApplFreq{} = \sck{}$).
С~увеличением \scn{}: % TODO
коэффициент динамичности падает и при ${\frac{\scn{}}{\sck{}} = \frac{\sqrt{2}}{2}}$ подъёма амплитудно-частотной характеристики не наблюдается;
пик амплитудно-частотной характеристики смещается влево (по отношению к $\frac{\scApplFreq{}}{\sck{}} = 1$); фазочастотная характеристика принимает более пологий вид, теряя перегиб при $\scn{} = \sck{}$.
Все графики фазочастотных характеристик проходят через \ang{90} в сечении $\frac{\scApplFreq{}}{\sck{}} = 1$, соответствующему резонансу.

\iffalse
\ifboolexpr{test {\ifnumcomp{\value{edition}}{=}{2}}}{
\clearpage % <--- иначе слишком много пустого места уродливо размазывается по странице
}{}
\fi
